\chapterimage{../Pictures/desktops.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Introdução a Emilia}

\section{Filosofia do projeto}\index{Filosofia do projeto}
Toda distribuição linux possui um objetivo, seja ela dar poder ao usuário ou facilitar para ele.

 - Linux mint tem por objetivo produzir um sistema moderno, elegante, confortavel que deve ser poderoso e facil de usar\nocite{mintAbout}.

 - Gentoo quer fornecer ferramentas para fornecer um trabalho agradavel e eficiente\nocite{gentooAbout}.

Dois polos completamente diferentes podem ter objetivos em comum, mesmo que os métodos para adquirir o resultado. Normalmente, a distribuição deve 
escolher se deixa seu sistema aberto para o usuário fazer o que bem desejar (o que dá certo trabalho) ou deixa todo montado, para que o usuário não tenha 
dificuldades em montar seu sistema.

Arch linux foca em deixar o sistema o mais leve e básico possivel, e faz seu usuário montar o próprio sistema\nocite{archAbout}. Esta estratégia pode 
evitar bloatware além de deixar o sistema com uma performance superior, por ter menos software desnecessário rodando. Mas nenhum usuário normal quer ter 
de passar por todo o trabalho de montar o desktop do zero, sendo que o Arch linux sequer possui sudo instalado, por exemplo. Várias distribuições 
abordaram esta parte do arch, surgindo disso o Manjaro\nocite{manjaroAbout} ou Chakra. Porém, eles chegam perto do outro polo, que diminui um pouco da 
sensação Arch Linux.

Com isso, Emilia possui uma abordagem similar ao Antergos\nocite{antergosAbout}, sendo Arch Linux, com algumas modificações e um instalador. Mas diferente 
das outras distribuições que visam facilitar para o usuário ou não, Emilia tem a intenção de ensinar ao usuário como lidar com um sistema Linux, enquanto 
utiliza do poder do Pacman e do Arch linux com um largo repositório atualizado. Além disso, Emilia possui ferramentas para facilitar o cotidiano de quem 
utiliza o sistema, sem "dar o peixe, ensinando a pescar". É sempre claro o que está acontecendo, permitindo também o controle via terminal, além de todas 
as ferramentas da Emilia poderem alcançar o resultado da GUI via terminal. Seu usuário sempre deve ter o controle total da sua maquina sem muita 
dificuldade!

Emilia tecnicamente também é uma sigla. \textit{E. Machine Interpreting Languages Inside Ambient}. É uma desculpa para manter o nome bonitinho "Emilia"? 
Claro que sim, mas ter algum significado é sempre interessante.

E. pode significar uma das seguintes palavras. É da escolha do usuário qual é a verdadeira conforme a experiência utilizando o sistema:
\begin{itemize}
\item \textit{Educational}
\item \textit{Expressive}
\item \textit{Emotional}
\item \textit{Extreme}
\item \textit{Emilia} (Se gosta da piada recursiva do GNU\footnote{GNU is Not Unix} e do Wine\footnote{Wine Is Not an Emulator})
\end{itemize}

\section{Desktop Enviroments}\index{Desktop Enviroments}
Emilia nada mais é do que a distribuição Arch Linux com uma camada de configuração, interface gráfica, e algumas aplicações para facilitar sua vida como 
usuário.

Primeiramente, Emilia vem em 7 Interfaces, chamados de Desktop Enviroments, cada um montado em um kit de interface grafica diferente.

\begin{itemize}
\item \textbf{GNOME} (GTK+3) - Desenvolvido pela GNOME Foundation, é o desktop enviroment mais conhecido, sendo o padrão de distribuições como Ubuntu (a 
partir da 18-04), e Fedora, que contribui no seu desenvolvimento. Ele é bem customizavel por meio de extensões, porém é um dos que mais consomem memória 
no meio, e recentemente está sendo bem otimizado.

\item \textbf{KDE Plasma} (QT)- Desenvolvido pelo KDE Team, este desktop não é como os outros, sendo desenvolvido em um kit de interface gráfica diferente 
deles. Ele é bastante customizável, e seus apps são poderosos, como kdenlive ou krita. É o padrão de distros como Kubuntu e KDE Neon.

\item \textbf{XFCE} (GTK+2-3) - Um desktop leve e bastante customizavel, XFCE tenta alcançar o equilíbrio entre um sistema que utilize poucos recursos do 
computador enquanto seja agradavel de se utilizar. Atualmente em transição para GTK+3.

\item \textbf{Cinnamon} (GTK+3) - Desenvolvido pelo Linux Mint, esta interface é derivada do projeto GNOME, consumindo menos recursos, e adicionando 
paineis e menus. É o padrão do Linux Mint junto com Mate.

\item \textbf{Mate} (GTK+3) - Originalmente concebido como uma derivada do GNOME2, Mate procura manter a mesma experiência deste desktop, fornecendo um 
ambiente de trabalho intuitivo.

\item \textbf{LXDE} (GTK+2 - movendo para 3/QT) - Possui como principal objetivo se manter leve, consumindo a menor quantidade possivel de recursos do 
sistema, mantendo interfaces e atalhos faceis de se adaptar.

\item \textbf{Budgie} (GTK+3) - Criado do GNOME para a distribuição Solus, o Budgie se integra bem com os aplicativos do GNOME, fornecendo uma experiência 
de área de trabalho aprimorada com menor consumo de recursos e energia. 

\end{itemize}

\section{A base Arch Linux}\index{A base Arch Linux}
Arch linux se descreve como um sistema simples, e leve. O lema do projeto deles segue o princípio de desenvolvimento KISS - Keep It Simple, Stupid. Apesar 
da meta de manter simples, a proposta deles é de que o usuário deve montar o próprio sistema, o que é perfeito para quem sabe o que faz, mas péssimo para 
quem deseja aprender algo. O próprio sistema se recomenda para usuários avançados devido a complexidade do sistema.

Para aqueles que desejam instalar o sistema Arch Linux e aprender na força, devem passar por um processo mais complicado do que somente ligar o computador 
pela ISO oficial, necessitando de, por meio do terminal, formatar o HD onde será instalado, instalar os pacotes base, mudar o root para lá, acertar fuso 
horário, idioma e teclado, dentre outras tarefas tediosas. Sendo que não há interface gráfica alguma para auxiliar.

Diversos instaladores não oficiais existem pela internet, mas muitas pessoas optam por Antergos pela proposta dele oferecer algo similar e ainda chamar de 
Arch Linux, o que a equipe do Arch não aprecia muito. Apesar disso, depois de montado, sua performance é comparavel, se não superior, a outros sistemas 
feitos para usuários iniciantes.

Mas a maior qualidade (para alguns) é o fato do Arch Linux ser Rolling Release, o que significa que uma vez instalado, não há grandes atualizações de 
software, como atualizar do windows 7 para o 8, e dele para o 10. Debian sid/unstable é o mais próximo do Arch linux que o Debian pode alcançar em Rolling 
Release, e openSUSE Tumbleweed também. Arch também tenta manter seus pacotes atualizados o mais cedo possivel. Se um programa liberou uma atualização, 
assim que for segura e montada será distribuida para seus repositórios, ao contrário do Manjaro (sua derivada) que espera duas semanas para garantir 
estabilidade. Esse comportamento é chamado de Bleeding Edge, uma versão maior da Cutting Edge, sendo ultra-recente.

Outra grande qualidade é o repositório de usuários AUR (Arch User Repository). Normalmente há apenas um arquivo lá, que com ele se pode montar um pacote 
não distribuido oficialmente nos oficiais. Emilia utiliza um dos auxiliares, chamado Yay (mais sobre posteriormente), que automatiza o trabalho por você.

\subsection{O site oficial}\index{A base Arch Linux!O site oficial}
O site oficial do Arch Linux (https://archlinux.org), é extremamente informativo. Nele, se pode encontrar diversas informações sobre a lista de pacotes 
disponiveis para o sistema (Que Emilia pode utilizar por padrão), além de revelar erros nos pacotes que podem ocorrer algumas vezes (alguns estimam 3-4 
vezes ao ano). É recomendado que se observe no site se há algum erro de pacote antes de atualizar o sistema.

No site há também links de download para suas versões, que saem no começo de todo mês, além de links para sua wikipédia, considerada uma das melhores do 
mundo Linux.

\subsection{Emilia não é Arch Linux}\index{A base Arch Linux!Emilia não é Arch Linux}
Que fique bem claro. Os desenvolvedores do Sistema Operacional Arch não são contra o uso da base Arch para outras distribuições. Mas eles são contra 
chamarem elas de Arch Linux. Manjaro não é Arch Linux, Chakra não é Arch Linux, Antergos não é Arch Linux! 

E por isso, Emilia também não é Arch Linux. Sempre que for pedir ajuda online, seja em foruns do Arch, ou em outros foruns, especifique sempre que está 
utilizando Emilia, que é baseado em Arch Linux (maioria senão todas as configurações para Arch funcionam em Emilia). Seja bem compreensivo neste quesito. 

\subsection{Emilia vs Arch}\index{A base Arch Linux!Emilia vs Arch}

A maioria das configurações impostas por Emilia está em uma pasta na Home do próprio usuário em algum lugar, e para novos usuários está em /etc/skel. 
Raramente há uma configuração fora disso tudo. Sempre que for analizar comportamentos diferentes do habitual, cheque se não há algo na sua própria pasta 
Home causando isso. Caso não seja, é possivel que seja um problema do próprio Arch, mas caso não seja possivel reproduzir o erro em uma maquina Arch sem 
Emilia, é culpa do próprio sistema.

Emilia segue algumas diretrizes que a equipe Arch não concorda muito, como a instalação de um AUR Helper, chamado Yay. Yay pode instalar pacotes que não 
pertencem ao repositório oficial, estando no AUR, além de conseguir lidar com pacotes do Pacman. Tudo feito de uma maneira segura, considerando o pacote 
seguro. Emilia possui também alguns pacotes exclusivos, apenas procure por pacotes que possuem Emilia no nome:

\textbf{\#pacman -Q | grep "emilia"} Mostra quais pacotes são da Emilia e veja quantos aparecem. Mais sobre eles no capítulo sobre pacotes da Emilia.

\subsection{Arch Wiki é poderoso}\index{A base Arch Linux!Arch Wiki é poderoso}
A wikipédia Arch é uma das mais completas do mundo Linux. Todo problema comum, configuração, ou até mesmo pequeno detalhe está nesta wiki, sendo uma 
referência obrigatória na resolução de problemas em Emilia, e muitas vezes, até de outras distribuições. Nela, estão listadas páginas explicando desde a 
instalação do sistema até como instalar o Desktop Enviroment desejado. Processos de boot, como criar configurações de programas como Samba, como lidar com 
novos grupos e usuários... etc.

\begin{tips}
Antes mesmo de sair por foruns perguntando soluções para seu problema, procure por lá antes ou mesmo em um site de busca. É bem provavel que sua resposta 
esteja lá ou que alguém já perguntou antes.
\end{tips} 
